只為手機設計的串流平台 Quibi推出半年即關閉

疫情全球肆虐下，不少人留在家中的時間增多，Netflix及Disney Plus等串流影視平台因而受惠，訂閱用戶持續增加。不過另一邊廂，卻有一款專為手機設計的串流平台，推出半年即告落幕。

Quibi，取名來自「Quick Bites」（速食），主要提供十分鐘或以下的短片，內容包括時事、新聞及娛樂，目標為20至30多歲的年青人。平台最大特色，是只提供手機APP版本，而片段會按照用戶打直或打橫螢幕，改變長闊比例，部分影片更會建議用戶在觀賞期間改變拿手機的方向。

不過Quibi沒有針對平板電腦的優化，沒有網頁版，亦不支援智能電視。不設免費會員，含廣告的每月訂閱費用為4.99美元，無廣告版則是7.99美元。

Quibi於2018年由荷里活知名製片人Jeffrey Katzenberg創辦，並招攬了曾為eBay及HP擔任行政總裁的Meg Whitman出任行政總裁，因這二人的影響力，Quibi於今年4月推出前，已集資逾17億美元。二人認為，影片能於播放期間改變長闊比，是一個全新的用戶體驗，加上高質素的影片，將能吸引更多用戶付費訂閱，無懼免費平台如YouTube的競爭。

不過現實並非如意，手機APP追蹤公司Sensor Tower 7月發表報告指，約91萬人試用Quibi三個月後，最後只有約7萬人訂閱，流失率超過九成；CNBC就引述知情人士指，Quibi原估算首年會有逾7百萬用戶訂閱，但到近期已跌至約50萬人。

Quibi周三發聲明宣布關閉決定，Katzenberg提到可能是時機不對，或是意念不足以支撐獨立的串流服務，即使手上仍有資金，卻耗盡了所有可能的選擇。公司將歸還剩餘資金給股東，並出售現有的技術與內容資產，之後會告知用戶服務到期日。

分析認為，Quibi的失敗主要有兩大原因，首先是Quibi的定位，本是打算瞄準用戶於通勤或外出的時間，卻因為疫情出現，不少人要留家工作，Quibi又沒有推出網頁版和對智能電視的程式，諷刺的是，Quibi才剛於周二推出AppleTV及AndroidTV的應用程式，翌日就宣布關閉。另一大原因莫過於Quibi的收費會員制，不論是面對要收費的Netflix和Disney Plus，或是免費的YouTube，Quibi只有十分鐘左右的短片，實在難以吸引用戶訂閱。

呢行真係有錢都未必成功，籌左咁多錢，管理層又猛料，人力物力咩都齊，要死都係要死

而片段會按照用戶打直或打橫螢幕，改變長闊比例

即係打側訓個人睇電話果陣條片變左横向先? 咁個app 死好正常,人人坐定定睇電話咩